const data = [
    {
        category: "Ciências Naturais",
        questions: [
            {
                question: "Qual é o processo pelo qual as plantas convertem a luz solar em energia química?",
                options: ["Respiração celular", "Fotossíntese", "Transpiração", " Decomposição"],
                answer: "Fotossíntese",
                tip: " Este processo envolve clorofila e é essencial para a produção de oxigênio.",
            },
            {
                question: "Qual é o elemento químico mais abundante na crosta terrestre?",
                options: ["Oxigênio", "Silício", "Ferro", " Carbono"],
                answer: "Oxigênio",
                tip: "É necessário para vida humana.",
            },
            {
                question: "Quais são os três estados comuns da matéria?",
                options: [" Sólido, líquido e gasoso", "Sólido, líquido e plasma", " Líquido, gasoso e plasma", "Plasma, gasoso e líquido"],
                answer: " Sólido, líquido e gasoso",
                tip: "Ex. A água se encontra nos seguintes estados: 'gelo' 'líquido' e 'vapor'",
            },
            {
                question: "Qual princípio fundamental da física afirma que a energia em um sistema isolado permanece constante ao longo do tempo?",
                options: ["Lei da Inércia", "Lei da Conservação da Energia", "Lei da Gravidade Universal", "Lei da Ação e Reação"],
                answer: "Lei da Conservação da Energia",
                tip: "Essa lei estabelece que a energia não pode ser criada nem destruída, apenas transformada de uma forma para outra.",
            },
            {
                question: "Quem foi o cientista que formulou a teoria da relatividade?",
                options: ["Isaac Newton", "Galileu Galilei", "Marie Curie", "Albert Einstein"],
                answer: "Albert Einstein",
                tip: " Ele é famoso por suas equações E=mc^2.",
            },
            {
                question: "Qual é o nome do processo pelo qual os organismos produzem energia a partir de nutrientes?",
                options: ["Fotossíntese", "Respiração celular", "Digestão", " Fermentação"],
                answer: "Respiração celular",
                tip: "Este processo ocorre nas mitocôndrias das células.",
            },
            {
                question: "Qual é o processo pelo qual as células se dividem para formar novas células?",
                options: ["Mitose", "Meiose", "Fagocitose", "Osmose"],
                answer: "Mitose",
                tip: "É o processo de divisão celular que resulta em duas células geneticamente idênticas.",
            },
            {
                question: "Qual é o maior órgão do corpo humano?",
                options: ["Cérebro", "Pulmões", "Pele", "Fígado"],
                answer: "Pele",
                tip: " É o órgão externo que reveste o corpo e protege os órgãos internos.",
            },
        ],
    },
    {
        category: "História Mundial",
        questions: [
            {
                question: "Qual foi o evento que marcou o início da Primeira Guerra Mundial em 1914?",
                options: ["Ataque a Pearl Harbor", "Tratado de Versalhes", "Batalha de Waterloo", "Assassinato do Arquiduque Francisco Ferdinando"],
                answer: "Assassinato do Arquiduque Francisco Ferdinando",
                tip: "Este evento ocorreu em Sarajevo, atual capital da Bósnia e Herzegovina",
            },
            {
                question: "Qual foi o período de expansão cultural e econômica que ocorreu na Europa durante os séculos XIV ao XVI?",
                options: [" Idade Média", "Renascimento", "Era Vitoriana", "Iluminismo"],
                answer: "Renascimento",
                tip: "Durante este período, houve um ressurgimento do interesse pela arte, ciência e cultura greco-romana.",
            },
            {
                question: "Quem liderou a Revolução Russa em 1917?",
                options: ["Vladimir Lenin", "Josef Stalin", "Leon Trotsky", "Mikhail Gorbachev"],
                answer: "Vladimir Lenin",
                tip: "Ele foi o líder do Partido Bolchevique e o primeiro líder da União Soviética.",
            },
            {
                question: "Qual foi o tratado que encerrou oficialmente a Primeira Guerra Mundial?",
                options: ["Tratado de Tordesilhas", "Tratado de Viena", "Tratado de Versalhes", "Tratado de Paris"],
                answer: "Tratado de Versalhes",
                tip: "Este tratado foi assinado em 1919 no Palácio de Versalhes, na França.",
            },
            {
                question: "Quem foi o líder político e militar responsável pela unificação da Alemanha em 1871?",
                options: ["Karl Marx", "Ludwig van Beethoven", "Friedrich Nietzsche", "Otto von Bismarck"],
                answer: "Otto von Bismarck",
                tip: "Ele foi o chanceler da Prússia e desempenhou um papel crucial na formação da Alemanha moderna.",
            },
            {
                question: "Em que ano a Segunda Guerra Mundial teve início na Europa?",
                options: ["1939", "1942", "1938", "1944"],
                answer: "1939",
                tip: "Este ano é conhecido como o ano do início da guerra na Europa devido à invasão da Polônia.",
            },
            {
                question: "Quem foi o primeiro presidente dos Estados Unidos?",
                options: ["Thomas Jefferson", "Abraham Lincoln", "George Washington", "John Adams"],
                answer: "George Washington",
                tip: "Ele foi um dos Pais Fundadores dos Estados Unidos.",
            },
            {
                question: "Quem é creditado como o explorador que descobriu o Brasil em 1500?",
                options: ["Fernão de Magalhães", "Vasco da Gama", "Pedro Álvares Cabral", "Vasco da Gama"],
                answer: "Pedro Álvares Cabral",
                tip: "Ele é creditado como o explorador que descobriu o Brasil em 1500.",
            },
        ],
    },
    {
        category: "Geografia",
        questions: [
            {
                question: "Qual é o maior rio do mundo em volume de água?",
                options: ["Rio Nilo", "Rio Amazonas", "Rio Yangtzé", "Rio Mississipi"],
                answer: "Rio Amazonas",
                tip: "Este rio é conhecido por sua extensão na América do Sul.",
            },
            {
                question: "Qual é o maior deserto do mundo em área total?",
                options: ["Deserto do Saara", "Deserto de Atacama", "Deserto da Arábia", "Deserto de Gob"],
                answer: "Deserto do Saara",
                tip: "Este deserto está localizado no norte da África.",
            },
            {
                question: "Qual é o ponto mais alto da Terra acima do nível do mar?",
                options: ["Monte Kilimanjaro", "Monte McKinley (Denali)", "Monte Fuji", "Monte Everest"],
                answer: "Monte Everest",
                tip: "Este monte está na cordilheira do Himalaia.",
            },
            {
                question: "Qual é o maior oceano do mundo?",
                options: ["Oceano Atlântico", "Oceano Pacífico", "Oceano Índico", "Oceano Ártico"],
                answer: "Oceano Pacífico",
                tip: "Além de maior é o mais profundo",
            },
            {
                question: "Qual é o país mais populoso do mundo?",
                options: ["Índia", "China", "Estados Unidos", "Indonésia"],
                answer: "Índia",
                tip: "Possui uma população de mais de 1.4 bilhão de habitantes.",
            },
            {
                question: "Qual é o menor continente do mundo?",
                options: ["África", "Antártica", "Oceania", "América"],
                answer: "Oceania",
                tip: "Inclui países como Austrália e Nova Zelândia.",
            },
            {
                question: "Qual país possui o maior Produto Interno Bruto (PIB) do mundo?",
                options: ["China", "Estados Unidos", "Japão", "Alemanha"],
                answer: "Estados Unidos",
                tip: "Este país tem uma das maiores economias do mundo e é conhecido por sua influência global em diversos setores, incluindo tecnologia, finanças e entretenimento.",
            },
            {
                question: "Qual é o país conhecido como 'Terra do Sol Nascente'?",
                options: ["China", "Rússia", "Japão", "Coreia do Sul"],
                answer: "Japão",
                tip: "Este país é um arquipélago no leste da Ásia.",
            },
        ],
    },
    {
        category: "Filmes e Séries",
        questions: [
            {
                question: "Qual é o nome da série de televisão ambientada em Westeros e baseada nos livros de George R. R. Martin?",
                options: ["The Walking Dead", "Stranger Things", "Game of Thrones", "Breaking Bad"],
                answer: "Game of Thrones",
                tip: "Esta série é conhecida pela complexidade de seus personagens e tramas políticas.",
            },
            {
                question: "Qual é o nome do diretor de cinema responsável pela trilogia 'O Senhor dos Anéis'?",
                options: ["Peter Jackson", "Christopher Nolan", "Steven Spielberg", "George Lucas"],
                answer: "Peter Jackson",
                tip: "Ele também dirigiu a trilogia 'O Hobbit'.",
            },
            {
                question: "Qual é a série animada sobre um garoto que pode se transformar em diferentes animais?",
                options: ["Avatar: A Lenda de Aang", "Os Jovens Titãs em Ação", "Hora de Aventura", "Ben 10"],
                answer: "Ben 10",
                tip: "O relógio Omnitrix é central para a trama.",
            },
            {
                question: "Qual é o nome do diretor de cinema conhecido por filmes como 'Pulp Fiction' e 'Kill Bill'?",
                options: ["Quentin Tarantino", "Christopher Nolan", "Martin Scorsese", "Steven Spielberg"],
                answer: "Quentin Tarantino",
                tip: "Ele é conhecido por seu estilo peculiar e influente no cinema contemporâneo.",
            },
            {
                question: "Qual é o nome do famoso estúdio de animação conhecido por criar filmes como 'Toy Story' e 'Procurando Nemo'?",
                options: ["DreamWorks", "Illumination", "Pixar", "Nickelodeon"],
                answer: "Pixar",
                tip: "Este estúdio foi adquirido pela Disney em 2006.",
            },
            {
                question: "Qual filme de animação da Disney, lançado em 1991, conta a história de uma jovem que se torna prisioneira em um castelo encantado e encontra uma variedade de objetos falantes?",
                options: ["A Bela e a Fera", "A Pequena Sereia", " Mulan", "Cinderela"],
                answer: "A Bela e a Fera",
                tip: "Esta animação é uma adaptação de um conto de fadas francês.",
            },
            {
                question: "Qual é o nome da série em que advogados de um renomado escritório de advocacia em Nova York lidam com casos legais complexos e desafios profissionais e pessoais, e que ficou famosa por seu elenco carismático e tramas envolventes?",
                options: ["Better Call Saul", "Damages", "Suits", "La Casa de Papel"],
                answer: "Suits",
                tip: "Conhecida também por 'Homens de terno'",
            },
            {
                question: "Em qual série um grupo de criminosos, sob liderança do Professor, planeja e executa assaltos meticulosamente planejados, utilizando codinomes baseados em cidades?",
                options: ["Round 6", "Manifest", "The Walking Dead", "La Casa de Papel"],
                answer: "La Casa de Papel",
                tip: "Se esconde sob máscaras de Salvador Dalí",
            },
        ],
    },
    {
        category: "Esportes",
        questions: [
            {
                question: "Em qual esporte se utiliza um taco para rebater uma bola arremessada?",
                options: ["Futebol", "Tênis", "Beisebol", "Basquete"],
                answer: "Beisebol",
                tip: "Este esporte é muito popular nos Estados Unidos.",
            },
            {
                question: "Qual esporte é conhecido como 'o esporte bretão'?",
                options: ["Rugby", "Golfe", "Tênis", "Críquete"],
                answer: "Rugby",
                tip: "Este esporte é muito popular na Inglaterra.",
            },
            {
                question: "Qual é o nome do famoso piloto de Fórmula 1 brasileiro, tricampeão mundial?",
                options: ["Nelson Piquet", "Felipe Massa", "Ayrton Senna", "Emerson Fittipaldi"],
                answer: "Ayrton Senna",
                tip: "Ele é considerado um dos maiores pilotos da história da Fórmula 1.",
            },
            {
                question: "Qual esporte utiliza um tabuleiro, peças e é conhecido como 'jogo da mente'?",
                options: ["Pôquer", "Go", "Damas", "Xadrez"],
                answer: "Xadrez",
                tip: "Este jogo exige estratégia e planejamento.",
            },
            {
                question: "Qual é o esporte coletivo em que se joga com uma bola oval e se marca pontos ao cruzar a linha de gol do adversário?",
                options: ["Rugby", "Futebol Americano", "Hóquei", "Futebol"],
                answer: "Futebol Americano",
                tip: "É muito popular nos Estados Unidos.",
            },
            {
                question: "Quantas vezes a seleção brasileira de futebol masculino ganhou a Copa do Mundo?",
                options: ["3", "5", "2", "4"],
                answer: "5",
                tip: "O Brasil é a seleção com o maior número de vitórias na história da Copa do Mundo.",
            },
            {
                question: "Qual país sediou a primeira Copa do Mundo de Futebol em 1930?",
                options: ["França", "Uruguai", "Itália", "Brasil"],
                answer: "Uruguai",
                tip: "Foi realizado na Ámerica do sul",
            },
            {
                question: "Qual cidade grega antiga foi o local de origem dos Jogos Olímpicos na Grécia Antiga?",
                options: ["Olímpia", "Delfos", "Atenas", "Esparta"],
                answer: "Olímpia",
                tip: "Esses jogos eram realizados em honra a Zeus, o rei dos deuses na mitologia grega.",
            },
        ],
    },
    {
        category: "Literatura",
        questions: [
            {
                question: "Pergunta: Qual autor é conhecido por escrever a série de livros 'Harry Potter'?",
                options: [" J.R.R. Tolkien", "George R.R. Martin", "J.K. Rowling", "Stephen King"],
                answer: "J.K. Rowling",
                tip: "Ela é uma autora britânica e seus livros são muito populares entre jovens e adultos.",
            },
            {
                question: "Pergunta: Qual é o autor de 'Romeu e Julieta'?",
                options: ["William Shakespeare", "Charles Dickens", "Jane Austen", "F. Scott Fitzgerald"],
                answer: "William Shakespeare",
                tip: "Ele é considerado um dos maiores dramaturgos e escritores da língua inglesa.",
            },
            {
                question: "Qual período literário é conhecido por sua característica de extravagância, exuberância e contraste entre luz e sombra?",
                options: ["Quinhentismo", "Romantismo", "Arcadismo", "Barroco"],
                answer: "Barroco",
                tip: "Este estilo literário é marcado pela expressão artística repleta de metáforas e figuras de linguagem.",
            },
            {
                question: "Qual período literário é conhecido como 'Setecentismo' e valoriza a razão, a lógica e a clareza na escrita?",
                options: [" Quinhentismo", "Arcadismo", "Romantismo", "Barroco"],
                answer: "Arcadismo",
                tip: "Este período literário é fortemente influenciado pela filosofia iluminista.",
            },
            {
                question: "Qual foi a principal característica do Romantismo na literatura?",
                options: ["Racionalismo", "Valorização da emoção e da subjetividade", "Foco na razão e na lógica", "Abordagem da realidade objetiva"],
                answer: "Valorização da emoção e da subjetividade",
                tip: " Este período literário enfatiza os sentimentos, a natureza e a individualidade",
            },
            {
                question: "Durante o período do Quinhentismo, qual foi o tipo de texto mais comum produzido pelos colonizadores portugueses no Brasil?",
                options: ["Poemas épicos", "Cartas de informação e descrição", "Sonetos amorosos", "Crônicas religiosas"],
                answer: "Cartas de informação e descrição",
                tip: "Este tipo de texto era uma forma de comunicação e registro dos acontecimentos na nova colônia.",
            },
            {
                question: "Quem foi o autor de 'Macunaíma', uma das obras mais emblemáticas do Modernismo brasileiro?",
                options: ["Mário de Andrade", "Carlos Drummond de Andrade", "Manuel Bandeira", "Oswald de Andrade"],
                answer: "Mário de Andrade",
                tip: "",
            },
            {
                question: "Qual foi um dos principais valores promovidos pelo Humanismo, enfatizando a importância do ser humano, sua dignidade e potencial?",
                options: ["Antropocentrismo", "Fé religiosa", "Valorização da natureza", "Liberdade Indivual"],
                answer: "Antropocentrismo",
                tip: "Este termo significa 'centrado no homem' e é central para a filosofia humanista.",
            },
        ],
    },
    {
        category: "Tecnologia",
        questions: [
            {
                question: "Em telecomunicações ele é o mais novo e atual padrão global para comunicações sem fio. As empresas de telefonia celular começaram o introduzir em todo o mundo no final de 2018, mas só agora, em 2022, ele está começando a ser implantado nas grandes capitais brasileiras. Ele é o:",
                options: ["Android Lollipop.", "Alexa.", "4G.", "5G."],
                answer: "5G.",
                tip: "Representa um avanço significativo em relação aos padrões anteriores, prometendo maior velocidade e capacidade de conexão. ",
            },
            {
                question: "Algoritmo é uma palavra muito citada na mídia, esse recurso é bastante utilizado no mundo digital, nas redes sociais, plataformas e sites de pesquisa. Sobre o algoritmo é CORRETO afirmar que:",
                options: ["É um conjunto de instruções sequenciais que realiza uma tarefa específica.", "É exclusivamente utilizado em matemática e não tem aplicação em outros campos.", "Não tem relevância ou aplicação prática no mundo digital.", "Refere-se apenas a fórmulas matemáticas complexas sem utilidade prática."],
                answer: "É um conjunto de instruções sequenciais que realiza uma tarefa específica.",
                tip: "Um algoritmo é um conjunto de passos sequenciais que descrevem um processo ou operação a ser executada",
            },
            {
                question: "Recentemente, houve uma intensificação no debate em torno da inteligência artificial, com especialistas aconselhando a limitação de seu uso. Um exemplo notável é o modelo de linguagem GPT-3, desenvolvido pela OpenAI. Qual é a principal funcionalidade do GPT-3?",
                options: ["Reconhecimento facial avançado", "Realização de cálculos complexos em tempo real", "Geração de texto simulando a linguagem humana", " Análise de sentimentos em redes sociais"],
                answer: "Geração de texto simulando a linguagem humana",
                tip: " Este recurso é conhecido por sua capacidade de gerar textos.",
            },
            {
                question: "Além de proporcionar maior velocidade e eficiência na cobertura de internet móvel, a tecnologia 5G tem como objetivo principal viabilizar:",
                options: ["A comunicação por meio de hologramas em tempo real.", " O desenvolvimento e a implementação da Internet das Coisas (IoT).", "A transmissão de televisão por satélite em alta definição.", "A criação de redes sociais exclusivas para dispositivos móveis."],
                answer: " O desenvolvimento e a implementação da Internet das Coisas (IoT).",
                tip: "Essa nova tecnologia visa impulsionar a conectividade e capacidade de comunicação entre uma ampla gama de dispositivos e sistemas.",
            },
            {
                question: "Qual empresa é conhecida por criar o sistema operacional Windows?",
                options: ["Microsoft", "Apple", "Google", "Amazon"],
                answer: "Microsoft",
                tip: "Fundada por Bill Gates e Paul Allen, é uma das maiores empresas de tecnologia do mundo.",
            },
            {
                question: "Quem é o cofundador da empresa de tecnologia Tesla, conhecida por seus carros elétricos?",
                options: ["Jeff Bezos", "Elon Musk", "Mark Zuckerberg", "Larry Page"],
                answer: "Elon Musk",
                tip: "Ele também é conhecido por estar envolvido em projetos como SpaceX.",
            },
            {
                question: "Qual é a sigla para o protocolo de transferência de arquivos utilizado para compartilhar arquivos na internet?",
                options: ["HTTP", "SMTP", "TCP/IP", "FTP"],
                answer: "FTP",
                tip: "Essa sigla representa 'File Transfer Protocol'.",
            },
            {
                question: "Qual empresa é conhecida por ser a pioneira no desenvolvimento e fabricação de processadores para computadores?",
                options: ["Intel", "AMD", "NVIDIA", "Qualcomm"],
                answer: "Intel",
                tip: "A empresa foi fundada por Robert Noyce e Gordon Moore.",
            },
        ],
    },
    {
        category: "Curiosidades Gerais",
        questions: [
            {
                question: "Qual é a árvore mais alta do mundo?",
                options: ["Sequoia", "Eucalipto", "Pinho de Bristlecone", "Jequitibá-rosa"],
                answer: "Sequoia",
                tip: "Essas árvores podem ultrapassar 100 metros de altura.",
            },
            {
                question: "A famosa frase 'Penso, logo existo' é atribuída a qual filósofo?",
                options: ["Jean-Jacques Rousseau", "Sócrates", "Descartes", "Platão"],
                answer: "Descartes",
                tip: "Este filósofo francês é conhecido por suas contribuições significativas para a filosofia moderna e é frequentemente associado ao racionalismo.",
            },
            {
                question: "De onde é a invenção do chuveiro elétrico?",
                options: ["Estados Unidos", "Brasil", "França", "Alemanha"],
                answer: "Brasil",
                tip: "O chuveiro elétrico foi inventado por uma pessoa chamado Francisco Canho em 1937.",
            },
            {
                question: "Qual é o menor país do mundo?",
                options: ["Vaticano", "Nauru", "Mônaco", "San Marino"],
                answer: "Vaticano",
                tip: "O menor país do mundo é conhecido por ser o centro espiritual e administrativo da Igreja Católica.",
            },
            {
                question: "Qual o nome do presidente do Brasil que ficou conhecido como Jango?",
                options: ["Jânio Quadros", "Getúlio Vargas", "João Figueiredo", "João Goulart"],
                answer: "João Goulart",
                tip: "Foi o 24º presidente do Brasil, cujo período de governo compreende os anos de 1961 a 1964.",
            },
            {
                question: "Atualmente, quantos elementos químicos a tabela periódica possui?",
                options: ["113", "115", "118", "120"],
                answer: "118",
                tip: "Os últimos elementos foram adicionados à tabela periódica em 2016.",
            },
            {
                question: "Quanto tempo a luz do Sol demora para chegar à Terra?",
                options: ["12 minutos", "8 minutos", "12 segundos", "8 segundos"],
                answer: "8 minutos",
                tip: "Leva alguns minutos.",
            },
            {
                question: "Qual a montanha mais alta do Brasil?",
                options: ["Pico da Neblina", "Pico Paraná", "Pico da Bandeira", "Pico da Caledônia"],
                answer: "Pico da Neblina",
                tip: " Localiza-se no Amazonas.",
            },
        ],
    },

]

export default data